\chapter{Konzept}
\label{konzept}
\acresetall

In diesem Kapitel werden die Ziele des Vergleichs definiert,
	sowie dessen Aufbau und Umsetzung aufgezeigt.

% Wie funktionieren die Tests, ganz grob?
Um die drei Algorithmen zu vergleichen,
	werden verschiedene Tests durchgeführt.
Diese speisen verschiedene Lieder eines Testdatensatzes in die jeweiligen Algorithmen ein
	und nehmen dabei deren Ausgabe auf.
Aus diesen Testaufzeichnungen werden Metriken berechnet,
	die es ermöglichen,
	die Algorithmen miteinander zu vergleichen.

% Abschnittübersicht
In Abschnitt~\ref{konzept/ziele} wird erklärt,
	was die Ziele der einzelnen Tests sind
	und welche Fragen durch die Tests beantwortet werden sollen.
In Abschnitt~\ref{konzept/testdaten} wird der verwendete Datensatz vorgestellt
	und in Abschnitt~\ref{konzept/gestaltung} wird die Umsetzung der Tests beschrieben.

\section{Ziele} \label{konzept/ziele}
{
	Bevor man sinnvolle Vergleichstests konzipieren kann,
		muss zuerst festgestellt werden,
		unter welchen Gesichtspunkten die Algorithmen verglichen werden können.

	% Tempo
	Alle drei Algorithmen geben eine Schätzung des Tempos des aktuellen Songs aus.
	Daraus ergibt sich follgende die erste Forschungsfrage.
	\begin{equation}
		\label{question:tempo}
		\text{\emph{Wie hoch ist die Genauigkeit der Temposchätzungen?}}
	\end{equation}

	% Beatzeitpunkte
	Au{\ss}erdem liefern die Algorithmen von~\cite{2009_DaPlSt} und~\cite{2011_PlRoSt} zusätzlich noch Informationen zur Position des aktuellen oder nächsten Beats.
	So gibt~\cite{2011_PlRoSt} beispielsweise die Phase aus,
		welche die Position des Beats innerhalb des aktuellen Beatintervalls angibt.
	Daraus lassen sich die absoluten Beatzeitpunkte berechnen.
	Da das System von~\cite{2009_DaPlSt} direkt absolute Beatzeitpunkte ausgibt,
		können diese als Grundlage für einen weiteren Vergleich der beiden Algorithmen verwendet werden.
	Dies wirft zwei weitere Forschungsfragen auf.
	\begin{align}
		\label{question:beat}
		\text{\emph{Wie hoch ist die Genauigkeit der Vorhersage der Beatzeitpunkte?}} \\
		\label{question:streak}
		\text{\emph{Wie lang ist die längste korrekt bestimmte Beatfolge?}}
	\end{align}

	% CPU-Zeit
	Alle Algorithmen nutzen Ressourcen der \ac{CPU}.
	Folglich kann untersucht werden,
		welcher Algorithmus am effizientesten damit umgeht.
	Vor diesem Hintergrund reiht sich eine letzte Forschungsfrage ein.
	\begin{equation}
		\label{question:cpu_time}
		\text{\emph{Wie viel \acs{CPU}-Zeit wird im Echtzeitbetrieb pro Sekunde benötigt?}}
	\end{equation}
}

\section{Testdaten} \label{konzept/testdaten}
{
	% allgemeines Gelaber
	Als Testdatensatz wurde der Datensatz von~\cite{2012_HoDaZaOlGo} verwendet,
		da es einer der wenigen Datensätze ist,
		der frei erhältlich ist
		und per Hand mit Beatzeitpunkten annotiert ist.
	Um die Leistungsfähigkeit von Beaterkennungsalgorithmen bestimmen zu können,
		ist es wichtig,
		einen manuell annotierten Datensatz zu verwenden.
	Wäre der Datensatz automatisch annotiert worden,
		würde man nur den eigenen Beaterkennungsalgorithmus mit dem,
		der für die Annotation verwendet wurde,
		vergleichen.

	% Woher kommen die Daten?
	Der verwendete Datensatz wurde aus Audio-\acsp{CD} (\aclp{CD}) extrahiert.
	\acused{CD}
	Folglich haben alle Dateien eine Abtastfrequenz von \SI{44.1}{\kilo\hertz}
		und es ist kein Resampling notwendig.
	Aus den \acp{CD} wurden von jedem Song \SI{40}{\second} extrahiert.
	% Art der Musik
	Die Auswahl der Lieder beschränkt sich ausschlie{\ss}lich auf westliche Musik.
	Dabei sind verschiedene Musikrichtungen vertreten,
		unter anderem: Klassik, Romantik, Filmmusik, Blues, Chanson und Sologitarrenkompositionen.
	% Wie groß?
	Der Datensatz besteht aus 217 Liedern.
	Davon haben 19 Lieder einen einfachen leicht erkennbaren Rhythmus.
	% Warum schwierige Rhythmen?
	Viele bisherige Datensätze enthalten Musik aus Rock-, Pop- oder Dance-Genres
		mit leicht erkennbaren Beats,
		die klar durch Schlagzeugtöne definiert sind.
	Dies erleichtert den Beaterkennungsalgorithmen,
		die korrekten Beatzeitpunkte zu finden.
	Da aktuelle Systeme auf den einfachen Datensätzen bereits fast perfekte Ergebnisse erzielen,
		bleibt somit kaum Spielraum für weitere Verbeserung.
	Um dem entgegenzuwirken,
		haben die Autoren dieses Datensatzes absichtlich schwierige Rhythmen ausgewählt.

	% Labels
	Zu jedem Exzerpt eines Liedes gibt es eine Annotationsdatei,
		welche die Liste der Beatzeitpunkte in diesem Lied enthält.
	Das Tempo des Liedes an einem bestimmten Zeitpunkt wird durch den Kehrwert des aktuellen Beatintervalls bestimmt.
}

\section{Gestaltung der Tests} \label{konzept/gestaltung}
{
	Die Testsoftware besteht aus zwei Komponenten:
		Datenakquisition und Datenauswertung.

	\subsection{Datenakquisition}
	{
		% Was die Datenakquisition grob macht
		Die Datenakquisitionskomponente ruft die einzelnen Beaterkennungsalgorithmen auf
			und wurde in C++ implementiert
			um sie mit den Algorithmen zu linken.
		Es wird jedes Lied im Testdatensatz einmal in jeden der drei Algorithmen gegeben
			und dabei deren Ausgaben in einer \acs{CSV}-Datei (\acl{CSV}) gespeichert.
		\acused{CSV}
		Dabei entsteht eine Datei pro Lied und Algorithmus.
		Die Algorithmen werden vor jedem Song neu initialisiert.

		% Was bei welchem Alg. aufgezeichnet wird und wie
		Bei~\cite{2001_BeatThis} wird nur jede neue Tempovorhersage aufgezeichnet.
		Bei~\cite{2009_DaPlSt} und~\cite{2011_PlRoSt} werden zusätzlich die vorhergesagten Beatzeitpunkte gespeichert.
		Die Tempovorhersagen von~\cite{2011_PlRoSt} werden nur dann gespeichert,
			wenn sie sich im Vergleich zur letzten Tempovorhersage geändert haben.
		Da der Algorithmus alle \SI{11.61}{\milli\second} eine neue Tempovorhersage ausgibt,
			ist das bei diesem Algorithmus notwendig,
			um die Grö{\ss}e der \acs{CSV}-Dateien zu reduzieren.
		Da \cite{2011_PlRoSt} nicht direkt Beatzeitpunkte ausgibt,
			sondern eine Beatperiode $T$ und Phase $x$,
			welche ständig aktualisiert werden,
			wird anhand dieser Information der nächste Beatzeitpunkt berechnet
			und erst dann gespeichert,
			wenn er erreicht wird.
		Somit wird sichergestellt,
			dass jede Beatvorhersage nur einmal in der \acs{CSV}-Datei auftritt.
		Gibt es ein $k \in \mathbb{N}$, das die Gleichung $kT + x = t$ erfüllt,
			wobei $t$ der aktuelle Zeitpunkt ist,
			dann wird $t$ als Beatzeitpunkt gespeichert.

		% CPU-Zeit-Messung
		Die \ac{API} der Beaterkennungsalgorithmen funktioniert so,
			dass jedes Audiosample separat und nacheinander per Funktionsaufruf in das System gegeben wird.
		Alle Berechnungen laufen in Subroutinen dieser Funktion ab.
		Um die Gesamtrechenzeit des Algorithmus zu bestimmen,
			wird die \acs{CPU}-Zeit von jedem dieser Funktionsaufrufe gemessen und aufsummiert.
	}

	\subsection{Datenauswertung}
	{
		% allgemeines Gelaber
		In der Datenauswertungskomponente der Testsoftware werden lediglich die gespeicherten \acs{CSV}-Dateien verarbeitet.
		So konnte diese unabhängig von der Implementierung der Algorithmen und deren Programmiersprache programmiert werden.
		Hier entstehen vier Auswertungen,
			welche sich auf die vier Forschungsfragen aus Abschnitt~\ref{konzept/ziele} beziehen.

		\subsubsection*{Tempofehler}
		{
			% Wie Tempofehler berechnet werden
			Um die Genauigkeit der Temposchätzungen zu bestimmen,
				wird ein Fehlerhistogramm der Temposchätzungen erstellt.
			Dazu muss zunächst für jeden Algorithmus eine Liste aller Fehlerwerte erstellt werden.
			Es wäre es nicht zielführend für jede Temposchätzung einen Fehlerwert zu berechnen,
				da die einzelnen Algorithmen ihre Temposchätzungen in unterschiedlichen Abständen aktualisieren.
			Gibt~\cite{2011_PlRoSt} beispielsweise ein konstant falsches Tempo über einen längeren Zeitraum aus,
				würde er nur einmal ein Fehlerwert in dessen Fehlerliste eingetragen werden,
				während einer der anderen beiden Algorithmen
				für jede einzelne falsche Temposchätzung in diesem Zeitraum
				einen Fehlerwert in dessen Liste eingetragen bekommen würde.
			Aus diesem Grund wird ein Fehlerwert für jedes Beatintervall berechnet.
			So enthalten am Ende alle drei Fehlerlisten gleich viele Fehlerwerte.
			Das korrekte Tempo wird aus dem Kehrwert des aktuellen Beatintervalls berechnet,
				welches wiederum aus der Differenz des nächsten und des letzten Beatzeitpunktes bestimmt wird.
			Der Fehlerwert des aktuellen Intervalls ergibt sich aus der Differenz der aktuellen Tempovorhersage und dem korrekten Tempo.
			Alle Temposchätzungen vor dem ersten und nach dem letzten Beat werden ignoriert,
				da für diese Bereiche kein korrektes Tempo bestimmt werden kann.
			Gibt es im aktuellen Beatintervall keine Temposchätzung,
				wird die vorherige Schätzung genommen
				bzw. dieses Intervall übersprungen,
				wenn es bis zum aktuellen Zeitpunkt noch keine Schätzung gab.
			Gibt es mehrere Temposchätzungen,
				wird der Mittelwert genommen.

			% Halb- und Doppeltempofehler
			Da das Problem der Tempobestimmung nicht eindeutig ist,
				treten bei solchen Systemen verhäuft Halb- und Doppeltempofehler auf.
			Damit ist gemeint,
				dass der Algorithmus genau die Hälfte bzw. das Doppelte des richtigen Tempos schätzt.
			Liegt das korrekte Tempo au{\ss}erhalb des Wertebereichs
				(\SI{80}{\ac{BPM}} bis \SI{160}{\ac{BPM}} bei allen Algorithmen in dieser Arbeit),
				ist die beste Ausgabe eines Algorithmus,
				zwangsläufig das halbe oder doppelte Tempo.
			Um solche Fehler zu berücksichtigen,
				wird für jedes Beatintervall nicht nur die Differenz zum korrekten Tempo,
				sondern auch die Differenz zum halben und zum doppelten Tempo berechnet.
			So entstehen pro Song und Algorithmus drei Fehlerlisten.
			Die Liste mit der kleinsten Summe der Quadrate der Fehlerwerte wird der Gesamtfehlerliste des Algorithmus angehangen.
			Die Gesamtfehlerliste kann anschlie{\ss}end als Histogramm dargestellt werden.
		}

		\subsubsection*{\large Beatzeitpunktfehler und längste korrekte Beatfolge}
		{
			% Pairing
			Für die Bestimmung der Beatzeitpunktfehler muss zunächst
				für jeden korrekten Schlag $C_n$ der dazugehörige Schlag in der Ausgabe des Algorithmus $B_n$ gefunden werden.
			Dafür wird der Ansatz des Pairings von~\cite{1997_GoMu1} verwendet.
			Es werden für jeden korrekten Beat $C_n$ alle ausgegebenen Beats $B_m$ gesucht,
				die die folgende Ungleichung erfüllen.
			\begin{equation}
				C_n - \frac{1}{2}(C_n - C_{n - 1}) \le B_m < C_n + \frac{1}{2}(C_{n + 1} - C_n)
			\end{equation}
			Gibt es kein $B_m$,
				welches die Ungleichung erfüllt,
				wird $C_n$ als ungepaart markiert.
			Falls es genau ein $B_m$ gibt,
				welches die Ungleichung erfüllt,
				wird ein Paar $(C_n, B_m)$ gebildet.
			Werden für ein $C_n$ mehrere mögliche $B_m$ gefunden,
				dann bildet $C_n$ ein Paar mit dem $B_m$,
				das den kleinsten Paarfehler erzielt.
			Die anderen $B_m$ werden als ungepaart markiert.

			% Paarfehler
			Für jedes Paar $(C_n, B_m)$ wird ein normalisierter Paarfehler $P$ berechnet,
				der zwischen \num{0} und \num{1} liegt,
				wobei \num{0} bedeutet,
				dass $B_m$ genau auf dem korrekten Beat $C_n$ liegt,
				und \num{1},
				dass $B_m$ genau in der Mitte zwischen dem korrekten und dem nächsten oder vorherigen Beat liegt.
			\begin{equation}
				P((B_m, C_n)) =
					\begin{cases}
						\frac{2|B_m - C_n|}{C_{n + 1} - C_n} & \text{falls } B_m \ge C_n \vspace{3mm} \\
						\frac{2|B_m - C_n|}{C_n - C_{n - 1}} & \text{falls } B_m  <  C_n
					\end{cases}
			\end{equation}
			Alle ungepaarten Beats,
				sowohl aus $C_n$ als auch aus $B_n$,
				erhalten einen Fehlerwert von \num{1}.

			\begin{figure}[h]
				\centering
				\begin{tikzpicture}
					\tikzstyle{axis} = [very thick, ->, >=stealth]
					\tikzstyle{tick} = [thin];
					\tikzstyle{cbeat} = [ultra thick]
					\tikzstyle{bbeat} = [ultra thick, ->, >=stealth]
					\tikzstyle{graph} = []

					\draw [axis] (0, -1) -- (6, -1) node [anchor=south] {Zeit};
					\draw [axis] (0, 0) -- (6, 0);
					\draw [axis] (0, 0) -- (0, 1.75) node [anchor=south] {Fehler};

					\draw [tick] (0, 0) -- (-0.2, 0) node [anchor=east] {0};
					\draw [tick] (0, 1) -- (-0.2, 1) node [anchor=east] {1};
					\draw [tick] (1, -1) -- (1, -1.2) node [anchor=north] {$C_{n - 1}$};
					\draw [tick] (3, -1) -- (3, -1.2) node [anchor=north] {$C_n$};
					\draw [tick] (5, -1) -- (5, -1.2) node [anchor=north] {$C_{n + 1}$};

					\draw [graph] (0, 1) -- (1, 0) -- (2, 1) -- (3, 0) -- (4, 1) -- (5, 0) -- (6, 1);

					\draw [cbeat] (1, -0.4) -- (1, -1);
					\draw [cbeat] (3, -0.4) -- (3, -1);
					\draw [cbeat] (5, -0.4) -- (5, -1);

					\draw [bbeat] (1, 1.2) node [anchor=south] {$B_{m - 1}$} -- (1, 0);
					\draw [tick] (0.9, -0.1) -- (1.1, 0.1);
					\draw [tick] (0.9, 0.1) -- (1.1, -0.1);
					\draw [bbeat] (3.2, 1.2) node [anchor=south] {$B_m$} -- (3.2, 0.2) node [anchor=west] {\scalebox{0.5}{$P((B_m, C_n))$}};
					\draw [tick] (3.1, 0.1) -- (3.3, 0.3);
					\draw [tick] (3.1, 0.3) -- (3.3, 0.1);
					\draw [bbeat] (4.9, 1.2) node [anchor=south] {$B_{m - 1}$}-- (4.9, 0.1);
					\draw [tick] (4.8, 0.0) -- (5.0, 0.2);
					\draw [tick] (4.8, 0.2) -- (5.0, 0.0);
				\end{tikzpicture}
				\caption{normalisierter Paarfehler $P$}
			\end{figure}

			% Halb-, Doppeltempo- und Pi-Phase-Fehler
			Beim Erkennen von Beatfolgen
				treten neben Halb- und Doppeltempofehler auch häufig $\pi$-Phase-Fehler auf.
			Davon ist die Rede,
				wenn der Beaterkennungsalgorithmus immer genau die Mitte zwischen zwei Beats als Beatvorhersage ausgibt.
			Dies tritt häufig bei Liedern auf,
				die zwischen den Hauptschlägen zusätzlich Off-Beat-Schläge haben,
				welche lauter bzw. prägnanter sind als die Hauptschläge.
			Um diese drei Fehlertypen und alle Kombinationen dieser Fehler zu berücksichtigen,
				werden pro Song sechs als korrekt angesehene Beatfolgen betrachtet:
				die originale Beatfolge,
				die Halbtempobeatfolge, in der jeder zweite Beat fehlt,
				die Doppeltempobeatfolge, in der zwischen jedem Beat ein weiterer Beat eingefügt wird
				und jeweils diese drei mit einer $\pi$-Phasenverschiebung.

			% Wie alles zusammen kommt
			Eine korrekt vorhergesagte Beatfolge ist eine Folge von Paaren,
				die keine ungepaarten Beats in ihrem Zeitraum hat und
				kein Paar mit einem Fehlerwert von \num{0.35} oder mehr hat.
			Für jeden Algorithmus wird für jedes Lied im Datensatz das oben beschriebene Pairing und die Fehlerberechnung
				sechsmal durchgeführt:
				einmal für jede der sechs Beatfolgen.
			Dadurch entstehen sechs Listen von Beatpaaren.
			Die Liste mit der längsten korrekt vorhergesagten Beatfolge
				wird als die Beatpaarfolge für diesen Song und diesen Algorithmus genommen.
			Die Paarfehler dieser Beatpaarfolge werden einer Gesamtfehlerliste hinzugefügt,
				welche pro Algorithmus existiert und später als Histogramm dargestellt wird.
			Die Fehler der ungepaarten Beats werden ebenfalls dieser Gesamtfehlerliste hinzugefügt.
		}

		\subsubsection*{\large Rechenzeit}
		{
			Die relative Rechenzeit eines Algorithmus ergibt sich aus der Division der für alle Lieder benötigten \acs{CPU}-Zeit durch die gesamte Dauer aller Lieder.
			Diese Zahl gibt an,
				wie viele Sekunden \acs{CPU}-Zeit ein Algorithmus benötigt,
				um eine Sekunde Audiodaten zu verarbeiten
				und erreicht bei Echtzeitalgorithmen maximal einen Wert von \num{1}.
			Der Rechenzeittest wurde auf einer Intel-\ac{CPU} der Baureihe Core i5-3320M mit einer Taktrate von \SI{2.6}{\giga\hertz} durchgeführt.
			Die Implementierungen sind nicht auf eine parallele Verarbeitung optimiert
				und nutzen deshalb maximal einen Thread.
		}
	}
}
