\chapter{Zusammenfassung}
\label{zusammenfassung}
\acresetall

In diesem Kapitel werden das Ziel der Arbeit, die Umsetzung des Vergleichs und das Resultat der Tests kurz zusammengefasst.
Abschlie{\ss}end werden Ziele für zukünftige Vergleiche von Beaterkennungsalgorithmen vorgestellt.

\section{Fazit}
{
	% was gemacht werden sollte (Ziel)
	Im Rahmen dieser Arbeit sollte eine Auswahl von Beaterkennungsalgorithmen implementiert
		und mithilfe von verschiedenen Tests verglichen werden.
	% was gemacht wurde (Umsetzung)
	Es wurden die Algorithmen \cite{2001_BeatThis}, \cite{2009_DaPlSt} und \cite{2011_PlRoSt} ausgewählt und implementiert.
	Vier Tests wurden entworfen und implementiert,
		die die Algorithmen auf Genauigkeit der Tempovorhersage, Genauigkeit der Beatzeitpunkte, längste korrekte Beatfolge und Rechenzeit testen,
		wobei \cite{2001_BeatThis} nur auf Genauigkeit der Tempovorhersage und Rechenzeit getestet wurde,
		da dieser Algorithmus keine Beatzeitpunkte ausgibt.
	Für den Test wurde der Datensatz von~\cite{2012_HoDaZaOlGo} verwendet,
		welcher für Beaterkennungsalgorithmen besonders schwierige Lieder enthält.
	% was rausgekommen ist (Resultat)
	Der Algorithmus von~\cite{2009_DaPlSt} schnitt beim Test auf Genauigkeit der Tempovorhersage am besten ab.
	Die anderen beiden Algorithmen schätzten bei einem Gro{\ss}teil der Lieder das Tempo zu schnell ein.
	Dies verursachte bei~\cite{2011_PlRoSt},
		dass der Algorithmus zu viele Beats ausgab,
		weshalb auch die Tests auf Genauigkeit der Beatzeitpunkte und längste korrekte Beatfolge bei \cite{2009_DaPlSt} besser ausfielen.
	Auch beim Test auf Rechenzeit,
		schnitt~\cite{2009_DaPlSt} am besten ab,
		gefolgt von \cite{2001_BeatThis} und \cite{2011_PlRoSt}.
	% Erklärung Rechenzeit
	Die Unterschiede in der Rechenzeit sind hauptsächlich auf die unterschiedlichen Datenmengen,
		die die Algorithmen intern verarbeiten
		und die unterschiedlichen Aktualisierungsraten der Tempo- und Beatzeitpunktvorhersage zurückzuführen.
}

\section{Ausblick}
{
	% leichteren Datensatz nehmen
	Aufgrund der eher schlecht ausgefallenen Testergebnisse besteht die Möglichkeit,
		dass in vielen Liedern die Algorithmen garkeinen Takt finden konnten,
		da der verwendete Datensatz zu schwer war.
	Würde man in zukünftigen Arbeiten die Algorithmen mit einem leichteren Datensatz testen,
		könnte man eventuell feinere Leistungsunterschiede feststellen.

	% mehr Sachen testen
	Die Messung von anderen Metriken kann auch weitere hilfreiche Informationen für die Auswahl eines Beaterkennungsalgorithmus für einen bestimmten Anwendungsfall bringen.
	Eine Trennung der Testergebnisse, z. B. nach Musikrichtung könnte Aufschlüsse über die Eignung der Algorithmen für bestimmte Genres geben,
		welche wiederum für die Auswahl eines Algorithmus für die Lichtsteuerung eines Live-Auftritts hilfreich sein kann.
	Auch Metriken wie die Zeit,
		die ein Algorithmus benötigt um nach Start auf das richtige Ergebniss zu kommen
		oder die Eignung eines Algorithmus für bestimmte Taktarten,
		können hilfreiche Informationen für die Benutzer dieser Algorithmen hervorbringen.

	% krassere Algorithmen testen
	Zukünftige Forschungen könnten au{\ss}erdem weitere state-of-the-art Beaterkennungsalgorithmen vergleichen,
		wie z. B. \cite{2000_Di} und \cite{2001_Go},
		die für diese Arbeit aufgrund fehlender Informationen nicht implementiert werden konnten.
	Manche Algorithmen geben speziellere Metainformationen zu den einzelnen Beats aus,
		wie z. B. der Algorithmus von~\cite{2001_Go},
		welcher für jeden Beat bestimmt,
		auf welchem der vier Hauptschläge des 4/4-Takts sich der Beat befindet.
	Solche Algorithmen bieten wiederum eine Grundlage für speziellere Tests.
}
